\section{技术优势和劣势分析}
下面我们逐一分析这种新技术的优势和劣势。

\subsection{技术优势}
根据闪电网络技术的分析，支付通道技术通过链下的共同承诺方案完成支付，把参与共识的范围大大缩小了，会带来很多优势：

\begin{itemize}
    \item  \textbf{交易费用低}
        交易过程中，需要借用中间节点提供的资金流动性，所以需要支付一定的费用。
        但是由于中间节点是非垄断性的、而且是去信任的，没有监管、合规等成本，费用非常的低。
        相对于 Visa 的 $2~3\%$ 的费率，闪电网络收取的费用几乎可以忽略不计。
        
    \item \textbf{交易实时确认}
        支付的过程中无需大量节点参与共识，只需要参与者之间交换共同承诺方案的参数和签名信息，可以实时的完成交易的确认。具体的来讲，交易确认的时间包含：
        \begin{itemize}
            \item 支付通道路由选择。如果支付双方没有直接联系的支付通道，需要通过路由算法找到合适的支付路径。
            \item 支付通道数据交互。每一次承诺方案编号加一，需要2次数据交换：一次是交换新的承诺方案，一次交换旧承诺方案的撤销锁私钥。如果仅仅涉及到 RSMC 承诺方案，每次支付编号只加一次；但是一般情况下是 HTLC 和 RSMC 互相配合使用，承诺方案编号增加2，所以一共需要4次数据交互。
            
        \end{itemize}
        所以，连个节点之间一次交互的时间一般在几十至几百毫秒之间，所以总的确认时间大约在几百毫秒至几秒之间。

      \item \textbf{高并发性}

        不同的支付路径是互相独立的，可以并行执行，相对于链上的交易，系统的并发性被大幅提升。
        我们大致的估算一下闪电网络并发性的理论上限。
        对于正常的一个支付通道来讲，只有建立和关闭发生在链上，一共有4个交易(两个充值、两个取款，闪电网络不需要部署虚拟银行智能合约)。
        那么底层区块链的吞吐量限制了支付通道的数量，假设平均每个通道的生命周期是 N 天，对应的通道数量的计算公式为：

        \begin{equation}
                    \text{支付通道数量上限} = \text{比特币TPS} \times 3600 \times 24 \times N \div 4
        \end{equation}
        
        根据闪电网络统计网站 \href{https://1ml.com/statistics}{1ML}的数据，支付通道的平均生命周期 N 为 54.9 天。
        假设比特币的吞吐量为 3.33 TPS，那么对应的支付通道上限为: 3,952,800。

        根据6度空间理论，任何两个陌生人之间的间隔不会超过六个人，也就是说，支付路径的最大长度一般不会超过6。
        那么根据下面公式可以算出，闪电网络可以同时支持 $658,800$ 个支付的并发执行。
        \begin{equation}
                    \text{闪电网络并发量} = \frac{\text{支付通道数量上限}}{\text{平均每笔交易占用通道数}} = \frac{3,952,800}{6} = 658,800
        \end{equation}

      \item \textbf{数据存储小}

        交易在链下完成的另一个好处是节约数据存储成本。
        交易数据只需要在参与方之间传播，历史承诺方案可以立刻丢弃，只需要保存对应的撤销锁私钥列表。
        相对于链上交易来讲，大大降低了数据存储的需求。

      \item \textbf{隐私性}

        除了支付通道的开启和关闭，大部分交易都发生在区块链之外，没有广播到链上，只有通道的参与者了解交易的信息。
        因此所有微支付几乎都无法追踪。对于支付具有天然的隐私保护作用。

\end{itemize}

\subsection{缺点}

另一方面，支付通道的支付方式也有限制条件和缺陷，只有在合适的条件下才能充分发挥它的价值。

\begin{itemize}
    \item \textbf{高频往来交易}

        支付通道的建立是有成本的，开启和关闭支付通道需要至少4笔交易。
        如果在支付通道的存续期间只有少量的支付，那么支付通道的意义就不大了，不如直接在链上交易。
        最适合支付通道的应用场景是双方需要频繁的往来交易，比如说银行间支付清算业务。
        两个银行之间建立支付通道，为其用户之间的往来支付提供清算服务，可以最大的提高支付通道的利用率。

    \item \textbf{资金锁定}
        支付通道的中间节点需要提供一定的资产，这部分资产长期处于锁定状态，牺牲了一部分资金的流动性。
    
    \item \textbf{双方必须在线}
        虽然承诺方案的协商发生在链下，但是虚拟银行的双方都需要监控链上交易，及时发现对方提交的承诺方案，才能避免自己的损失。
        所以支付通道的双方依然需要在线监听链上的交易。
        这个要求对B端用户没有太大影响，但是对于C端用户来讲，是一个比较强的要求。

\end{itemize}

